\documentclass[diploma]{softlab-thesis}
\setlength\parindent{0pt}
%\usepackage[greek,english]{babel}
%\usepackage{alphabeta}
%\usepackage{a4wide}

\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
%\usepackage{amsfonts}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{hyperref}

\usepackage{caption}
\usepackage{subcaption}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[ruled]{algorithm2e}

\newcommand{\CC}{\vec{C}}
\newcommand{\Y}{\vec{Y}}
\newcommand{\x}{\vec{x}}
\newcommand{\y}{\vec{y}}
\newcommand{\g}{\gamma}
\newcommand{\xx}{\vec{x}\,'}
\newcommand{\A}{\mathcal{A}}


\counterwithin*{equation}{section}
\counterwithin*{equation}{subsection}

\newtheorem{theorem}{Theorem}[section]
\newtheorem{definition}{Definition}[section]
\newtheorem{lemma}{Lemma}[section]
\newtheorem{proposition}{Proposition}[section]
\newtheorem{obs}{Observation}[section]


\newtheorem{theoremgr}{Θεώρημα}[section]
\newtheorem{definitiongr}{Ορισμός}[section]
\newtheorem{lemmagr}{Λήμμα}[section]
\newtheorem{proofgr}{Απόδειξη}[section]

\setlength{\parindent}{1.5em}
\setlength{\parskip}{0.2em}

\begin{document}

\frontmatter


%%% TODO change
\title{Σχεδιασμός Μηχανισμών για Προβλήματα
Χωροθέτησης σε Ευσταθή Στιγμιότυπα}
\author{Αθηνά Τερζόγλου}
\date{Μάρτιος 2022}
%%% TODO change
\datedefense{22}{3}{2022}

\supervisor{Δημήτριος Φωτάκης}
\supervisorpos{Αν. Καθηγητής Ε.Μ.Π.}

%%% TODO change middle names?
\committeeone{Δημήτριος Φωτάκης}
\committeeonepos{Αν. Καθηγητής Ε.Μ.Π.}
\committeetwo{Αριστείδης Παγουρτζής}
\committeetwopos{Καθηγητής Ε.Μ.Π.}
\committeethree{Ευάγγελος Μαρκάκης}
\committeethreepos{Αν. Καθηγητής Ο.Π.Α}

%%% TODO change
%\TRnumber{CSD-SW-TR-42-18}  % number-year, ask nickie for the number
\department{Τομέας Τεχνολογίας Πληροφορικής και Υπολογιστών}

\maketitle


%%%  Abstract, in Greek

%%% TODO change
\begin{abstractgr}%
Σε αυτή τη διπλωματική, θα ασχοληθούμε με το σχεδιασμό μηχανισμών σε πρόβλημα χωροθέτησης υπηρεσιών, όπου $n$ στρατηγικοί παίκτες έχουν διαφορετικές προτιμήσεις σε ένα μετρικό χώρο. Ένας μηχανισμός είναι μία συνάρτηση που έχει ως είσοδο τις τοποθεσίες των παικτών και επιστρέφει ως έξοδο τις θέσεις των υπηρεσιών. Κάθε παίκτης έχει στόχο να ελαχιστοποιήσει το κόστος του, δηλαδή την απόσταση του από τη κοντινότερη υπηρεσία. Αυτό το δίνει το κίνητρό να δηλώσει διαφορετική τοποθεσία από τη πραγματική του. Για αυτό το λόγο ενδιαφερόμαστε για φιλαλήθης μηχανισμούς που εξασφαλίζουν ότι κανένας παίκτης δεν θα ωφεληθεί δηλώνοντας ψευδή τοποθεσία. Για να ξεπεράσουμε τη αδυναμία κατασκευής ντετερμινιστικού φιλαλήθη μηχανισμού με φραγμένο λόγο προσέγγισης, εστιάζουμε τη προσοχή μας σε ένα υποσύνολο στιγμιοτύπων που είναι ευσταθή σε διαταραχές. Η έννοια της ευστάθειας σε διαταραχές ορίστηκε πρώτη φορά σε προβλήματα \textit{Μέγιστης Τομής} και έπειτα σε προβλήματα Clustering. Με τα ευσταθή στιγμιότυπα μοντελοποιούμε τα στιγμιότυπα του ``πραγματικού κόσμου" στα οποία η βέλτιστη λύση δεν επηρεάζεται από μικρές διαταραχές στα  δεδομένα εισόδου. Αφού το πρόβλημα χωροθέτησης υπηρεσιών είναι πολύ στενά συνδεδεμένο με το clustering θέλουμε να δούμε πως μπορούμε να σχεδιάσουμε καλύτερους μηχανισμούς, αν υποθέσουμε ότι όλα τα πραγματικά στιγμιότυπα είναι ευσταθή. Δεδομένων των θετικών αποτελεσμάτων στη γραμμή, μας ενδιαφέρει να δούμε πως αυτά γενικεύονται και σε άλλους μετρικούς χώρους.
  
 
%%% TODO change
\begin{keywordsgr}
Προβλήματα Χωροθέτησης, Σχεδιασμός μηχανισμών χωρίς χρήματα, Κοινωνική Επιλογή, Ευστάθεια σε διαταραχές
\end{keywordsgr}
\end{abstractgr}


%%%  Abstract, in English

%%% TODO change
\begin{abstracten}%
In this thesis, we study $k$-Facility Location games, where $n$ strategic agents have different ideal locations on a metric space. A mechanism maps the locations reported by the agents to $k$ facilities. Each agent seeks to minimize her cost, namely the distance between her location and the nearest facility, which may incentivize her to misreport her location. Our goal is to design strategyproof (i.e, no agent can benefit by misreporting her location) mechanisms with a bounded approximation ratio to the optimal social cost. To overcome the impossibility results for deterministic strategyproof mechanisms, we restrict our attention in perturbation stable instances. The notion of perturbation stability was first introduced for the Max-Cut Problem and later was adapted for the Clustering Problems. This captures the ``real world" instances in which the optimal solution is well-defined and unaffected by small perturbation on the input. Since $k$-Facility Location games and $k$-Clustering are closely related problems, we are interested to see how perturbation stability can help us design strategyproof mechanisms with stronger guarantees. Given the recent results in $k$-Facility location in stable instances on the line, we are interested in extending those results in more general metric spaces. 
 
\begin{keywordsen}
Facility Location Games, Mechanism Design without Money, Social Choice, Perturbation Stability
\end{keywordsen}
\end{abstracten}


%%%  Acknowledgements

%%% TODO change
\begin{acknowledgementsgr}
Κατ' αρχάς θα ήθελα να ευχαριστήσω τον επιβλέποντα μου κ. Φωτάκη, που με ενέπνευσε να ασχοληθώ με το τομέα της Θεωρητικής Πληροφορικής και που πίστεψε στις δυνατότητες μου από την αρχή. Επίσης θα ήθελα να ευχαριστήσω τον Παναγιώτη Πατσιλινάκο για την εξαιρετική συνεργασία και τη βοήθεια κατά την εκπόνηση της διπλωματικής μου εργασίας. Τέλος, θα ήθελα να ευχαριστήσω την οικογένεια μου που με στήριξαν όλα αυτά τα χρόνια αλλά και τους φίλους μου που ήταν πάντα δίπλα μου σε αυτό το όμορφο ταξίδι.
\end{acknowledgementsgr}



\tableofcontents
\listoffigures
%\listoftables

%%%  Main part of the book

\mainmatter
\chapter{Εκτεταμένη Ελληνική Περίληψη}
\input{0greek}

\begin{english}

\chapter{Introduction}
\input{1intro}
\chapter{Mechanisms for Facility Location games}
\input{2FacilityLocation}
\chapter{Perturbation Stable Clustering}
\input{3BWCA}
\chapter{Facility Location on Perturbation Stable Instances}
\input{4FacilityStable}
%\chapter{Future Work}
%\input{5Conclusion}


\bibliographystyle{./Bibliography/IEEEtranS}
\bibliography{./Bibliography/myBib}

\end{english}


\end{document}
